% @Difficulté 2/3
% @Mathalea 
% @Source MathGM
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Expression d'une fonction affine par le calcul
\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={3}]
Voici un tableau de valeur d'une fonction affine $f$.\\
Retrouver l'expression algébrique de cette fonction affine. 
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$x$&$3$&$-5$\\
\hline
$f(x)$&$3$&$27$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercice}


\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f$ est une fonction affine, elle a donc une expression de la forme  $f(x)=ax+b$ avec $a$ et $b$ des nombres réels.\\
On a d'après le tableau de valeurs : $f(3)=3$ et $f(-5)=27$. \\
                           D'après le cours, on sait que pour $u\neq v$, $a=\dfrac{f(u)-f(v)}{u-v}$ \\Avec $u=3$ et  $v=-5$, on obtient  :  $a=\dfrac{f(3)-f(-5)}{3-(-5)}=\dfrac{3-27}{3+5}=\dfrac{-24}{8}$.\\D'où $a=--3$.\\On en déduit que la fonction $f$ s'écrit sous la forme : $f(x)=-3x +b.$\\\textbf{Remarque : }On obtient $b$ en utilisant (au choix)   une des deux données de l'énoncé, par exemple $f(3)=3$.\\Comme $f(x)=-3x +b$, alors $f(3)=-3\times 3+b=-9+b$. On en déduit :

\begin{center}
$\begin{aligned}f(3)=3&\iff -9+b=3\\&\iff b=3+9\\&\iff b=12\\\end{aligned}$
\end{center} 
Ainsi, $f(x)=-3x+12$.\end{minipage}
\end{Solution}



\begin{Indice}
Comment déterminer le coefficient directeur d'une fonction affine lorsque l'on connaît deux images ? 

Pour déterminer l'ordonnée à l'origine, il peut être utile de résoudre une équation  ...
\end{Indice}


\begin{Reponse}
On obtient $f(x)=-3x+12$.
\end{Reponse}